\chapter{Kết luận và hướng phát triển}

\section{Kết luận}
Đề tài đã chứng minh tính khả thi của mô hình chia sẻ tệp bảo mật với mã hoá phía client (client-side encryption). Bằng cách lưu trữ ciphertext trên máy chủ và chỉ giữ metadata, hệ thống đạt được mục tiêu \textbf{zero-knowledge}: máy chủ không bao giờ biết được nội dung hoặc khóa giải mã của tệp.

\subsection*{Những thành tựu chính}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Mã hoá an toàn}: Triển khai thành công AES-256-GCM với Web Crypto API; tất cả khóa được tạo và quản lý phía client.
  \item \textbf{Xác thực không mật khẩu}: Sử dụng chữ ký Ethereum (MetaMask) để xác thực, loại bỏ nhu cầu lưu trữ mật khẩu phía server.
  \item \textbf{Kiểm soát quyền truy cập}: Token-based access control với TTL (time-to-live) và khả năng thu hồi ngay lập tức.
  \item \textbf{Bảo vệ CSRF}: Triển khai double-submit cookie pattern và SameSite cookie để bảo vệ các endpoint thay đổi trạng thái.
  \item \textbf{Giao diện thân thiện}: Ứng dụng web hiện đại với flow trực quan cho upload, tạo token, và download.
\end{itemize}

\subsection*{Những thách thức gặp phải}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Tương thích trình duyệt}: Web Crypto API có hỗ trợ tốt nhưng cần kiểm tra polyfill cho các trình duyệt cũ hơn.
  \item \textbf{Hiệu năng}: Mã hoá/giải mã các tệp lớn phía client có thể mất nhiều thời gian; cần tối ưu hóa UI để hiển thị tiến độ.
  \item \textbf{Trải nghiệm người dùng}: Cân bằng giữa bảo mật (yêu cầu passphrase) và dễ sử dụng (tùy chọn passphrase).
  \item \textbf{Lưu trữ}: Triển khai hiện tại sử dụng lưu trữ cục bộ; scaling lên IPFS/Filecoin đòi hỏi nghiên cứu thêm.
\end{itemize}

\subsection*{Lesson Learned}
\begin{itemize}
  \item Lựa chọn thuật toán đúng (AES-GCM) quan trọng hơn tối ưu hóa tùy ý; tiêu chuẩn công nghiệp cung cấp độ tin cậy tốt.
  \item Quản lý khoá là phần khó nhất: cần cân nhắc kỹ cách lưu trữ, sao lưu, và khôi phục.
  \item Bảo mật phía server (CSRF, input validation, rate limiting) cũng quan trọng như bảo mật phía client.
  \item Testing bảo mật cần phải toàn diện: unit tests, integration tests, và manual penetration testing.
\end{itemize}

\section{Hướng phát triển}
Để nâng cấp dự án lên mức độ sản xuất và mở rộng các tính năng, các công việc sau được đề xuất:

\subsection*{Ngắn hạn (1-2 tháng)}
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Bắt buộc passphrase}: Loại bỏ chế độ demo `ALLOW_RAW_KEYS`; yêu cầu PBKDF2-wrapped key bắt buộc.
  \item \textbf{Performance optimization}: Implement Web Worker để mã hoá/giải mã không chặn UI.
  \item \textbf{Mobile responsiveness}: Tối ưu hoá giao diện cho các thiết bị di động.
  \item \textbf{Comprehensive testing}: Thêm unit tests, integration tests, và E2E tests với Playwright.
\end{enumerate}

\subsection*{Trung hạn (3-6 tháng)}
\begin{enumerate}
  \item \textbf{IPFS integration}: Thay thế lưu trữ cục bộ bằng IPFS hoặc Filecoin để phân tán hóa lưu trữ.
  \item \textbf{Attribute-Based Access Control (ABAC)}: Hỗ trợ chia sẻ dựa trên thuộc tính (ví dụ: địa chỉ ví, role).
  \item \textbf{Audit logging}: Ghi lại tất cả các hoạt động (upload, token issuance, revocation) cho mục đích kiểm toán.
  \item \textbf{Multi-signature support}: Cho phép yêu cầu từ nhiều ví để phê duyệt chia sẻ.
\end{enumerate}

\subsection*{Dài hạn (6+ tháng)}
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Smart contract integration}: Triển khai hợp đồng thông minh on-chain (Ethereum, Polygon, etc.) để quản lý tokens và quyền truy cập.
  \item \textbf{Mobile app}: Phát triển ứng dụng di động native cho iOS/Android với xác thực sinh trắc học.
  \item \textbf{Decentralized naming}: Hỗ trợ ENS (Ethereum Name Service) để thay thế địa chỉ ví dài.
  \item \textbf{Cross-chain compatibility}: Hỗ trợ xác thực từ các blockchain khác nhau.
\end{enumerate}

\subsection*{Chất lượng & Bảo mật}
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Security audit}: Nhờ audit bên thứ ba cho code và cryptography.
  \item \textbf{Bug bounty program}: Mở chương trình bounty để khuyến khích researcher tìm lỗ hổng.
  \item \textbf{Documentation}: Cải thiện tài liệu API, architecture docs, và security guidelines.
  \item \textbf{Compliance}: Đảm bảo tuân thủ GDPR, CCPA, và các quy định bảo vệ dữ liệu khác.
\end{enumerate}

